<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Digital Side Effects</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/" rel="alternate"></link><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://nicolas.sebrecht.fr/</id><updated>2016-12-18T00:00:00+01:00</updated><entry><title>La DGSI inapte à gérer ses propres données</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/la-dgsi-inapte-a-gerer-ses-propres-donnees.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-18T00:00:00+01:00</published><updated>2016-12-18T00:00:00+01:00</updated><author><name>Nicolas Sebrecht</name></author><id>tag:nicolas.sebrecht.fr,2016-12-18:la-dgsi-inapte-a-gerer-ses-propres-donnees.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nouvelle laisse pantois. La DGSI, premier service de renseignement en France,
est incapable de gérer elle même les données récoltées. La solution trouvée&amp;nbsp;?
Faire appel à... une entreprise aux États-Unis créée par la CIA.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;em&gt;«&amp;nbsp;Submergée par les données informatiques liées au terrorisme, la DGSI vient
de signer un contrat déléguant leur traitement à une société américaine, créée
par la CIA. Une décision nécessaire dans un souci d'efficacité mais qui donne
des informations secrètes aux services de renseignements américains et pose
une question de souveraineté nationale.&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;
(&lt;a class="reference external" href="http://www.parismatch.com/Actu/International/La-CIA-appelee-au-secours-par-l-antiterrorisme-francais-1138268"&gt;Paris Match&lt;/a&gt;)&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et voici une perle&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;em&gt;Guillaume Poupard, directeur général de L'Agence nationale de la sécurité des
systèmes d'information (ANSSI, le bras armé de l’État en matière de
cyberdéfense) déclarait : « Nous sommes pour une coopération internationale
intelligente et non naïve ».&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="section" id="des-sous-entendus"&gt;
&lt;h2&gt;Des sous-entendus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Difficile de dire ce qu'il en est réellement mais il semble bien que la DGSI
envoie ou met ses données brutes (ou faiblement traitées) à disposition des
américains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quoiqu'il en soit, ce n'est pas sans soulever de sérieuses questions.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="des-questions-sans-reponses"&gt;
&lt;h2&gt;Des questions sans réponses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les questions à se poser sont naturellement&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;le périmètre exact des données confiées,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la durée pour laquelle cette sous-traitance est prévue,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et quelle est la politique menée par la DGSI.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="section" id="le-perimetre"&gt;
&lt;h3&gt;Le périmètre&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dès lors que l'on confie le traitement de données, on confie les données. Il
existe des solutions pour s'assurer de conserver l'intégrité des données lues.
&lt;em&gt;Bien sûr, lorsqu'il est question de données collectées par un service de
renseignement, ce n'est pas le premier enjeux&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Voici pourquoi ça nous concerne tous&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-danger important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Important&lt;/p&gt;
&lt;ul class="last simple"&gt;
&lt;li&gt;Quelles sont les données ainsi mises à disposition&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment les données sont-elles récoltées&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les citoyens vivants en France sont-ils concernés&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;...Et au-delà des intentions, sans doute louables&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-danger important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Important&lt;/p&gt;
&lt;ul class="last simple"&gt;
&lt;li&gt;Ces données sont-elles pré-traitées&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ces données sont-elles filtrées&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existe-t-il un process de contrôle de ce qui est mis à disposition&amp;nbsp;?
Si oui, est-il algoritmique ou humain&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qui décide du périmètre&amp;nbsp;? Les politiques&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le périmètre peut-il être amené à être modifié&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;...Car ça devient délicat&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-danger important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Important&lt;/p&gt;
&lt;ul class="last simple"&gt;
&lt;li&gt;A-t-on prévu et pensé à tous les détournements possibles de l'utilisation de
ces données&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quid de l'espionnage industriel&amp;nbsp;? Du respect de la vie privée&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels impacts pour les détournements possibles&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les aspects menant à cette décision qui ont été mal-estimés (car
il y en a toujours, qu'on le veuille ou non)&amp;nbsp;? À quel degré&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-politique"&gt;
&lt;h3&gt;La politique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les services de renseignement sont visiblement réactifs. Ils récoltent des
données d'espionnage. Au passage, on se demande s'ils sont également pro-actifs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-info note"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Note&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;réactivité&lt;/strong&gt;, c'est &lt;em&gt;agir en réponse&lt;/em&gt; (dans un temps correct).&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Être &lt;strong&gt;pro-actif&lt;/strong&gt;, c'est &lt;em&gt;anticiper les questions et leurs réponses&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La DGSI a un sérieux train de retard. Le Big Data, ça fait quelques dizaines
d'années que cela existe. &lt;strong&gt;Pourtant, elle aparaît inapte dans ce domaine&lt;/strong&gt; et
s'avoue dépassée par la quantité de données à traiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il ne va pas sans dire que c'est surprenant quand on sait qu'on est
mondialement parmis les leaders dans ce domaine d'expertise.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-danger important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Important&lt;/p&gt;
&lt;ul class="last simple"&gt;
&lt;li&gt;La sous-traitance est-elle utilisée comme moyen de contourner des Lois
jugées trop restrictives&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doit-on donner à groupe restreint de fonctionnaires (ou assimilés) le
pouvoir de mettre à dispositions une grande quantité de données jugées
sensibles&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peut-on laisser une administration mettre notre indépendance et notre
démocratie dans la banlance&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Qui contrôle cette politique&amp;nbsp;? Comment&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="des-inquietudes-legitimes"&gt;
&lt;h2&gt;Des inquiétudes légitimes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une des raisons pour lesquelles cette pratique est dangereuse est justement le
fait qu'&lt;strong&gt;il s'agit visiblement de grandes quantités de données&lt;/strong&gt;. Trop grandes
pour les moyens de la DGSI.  Dès lors, il est logique de penser que les données
partagées sont brutes ou, au mieux, qu'elles sont exposées après un traitement
très faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, si ces données sont grandes et sans filtrage, c'est très probablement parce
qu'elles sont &lt;strong&gt;massivement&lt;/strong&gt; récoltées.  Il est évident que de telles quantités
de données peuvent alors aisément être &lt;strong&gt;détournées&lt;/strong&gt; et utilisées à d'autres
fin que celles prévues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès lors, il convient de sérieusement &lt;strong&gt;questionner la compétence des
décideurs&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, que font la DGSI et le gouvernement pour éviter d'avoir recours à
de telles pratiques dans un avenir proche&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="France"></category><category term="Sécurité"></category><category term="Big Data"></category></entry><entry><title>Tout détail sur votre vie compte pour quelqu'un</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/tout-detail-sur-votre-vie-compte-pour-quelquun.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-09T16:20:00+01:00</published><updated>2016-12-09T16:20:00+01:00</updated><author><name>Nicolas Sebrecht</name></author><id>tag:nicolas.sebrecht.fr,2016-12-09:tout-detail-sur-votre-vie-compte-pour-quelquun.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour ce premier article (oui mais non, le précédant ne compte pas vraiment !),
nous voici plongé dans une belle actu. Trois français ont ainsi été honorés pour
leurs travaux dans les domaines phares du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;em&gt;«&amp;nbsp;L'Association for Computing Machinery, qui attribue le prix Turing,
distingue aussi chaque année des scientifiques nommés « ACM Fellows » pour
leur contribution aux sciences informatiques. Cette année, la liste comporte
trois Français dont deux chercheurs de l'Inria, Anne-Marie Kermarrec et André
Seznec, et un professeur du MIT, Fredo Durand.&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;
(&lt;a class="reference external" href="http://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-trois-chercheurs-francais-nommes-acm-fellows-2016-66744.html."&gt;le monde informatique&lt;/a&gt;)&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="section" id="l-actu"&gt;
&lt;h2&gt;L'actu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes heureux d'apprendre que des français se trouvent à la pointe des
nouvelles technologies. Félicitations aux nominés&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par là même, on apprend qu'une de ces personnes est à la fois chercheuse à
l'Inria et co-fondatrice d'une startup&amp;nbsp;: &lt;a class="reference external" href="http://www.mediego.com"&gt;mediego&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l'Inria, Anne-Marie Kermarrec fait partie de &lt;a class="reference external" href="https://www.inria.fr/equipes/asap"&gt;l'équipe ASAP&lt;/a&gt; (pour As
Scalable As Possible) qui s'intéresse aux &lt;em&gt;systèmes distribués&lt;/em&gt;. Ce domaine de
recherche vise à construire des applications distribuées à large échelle.&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert  alert-info compound"&gt;
&lt;p&gt;Ici, il faut simplement comprendre que l'application est construite en
plusieurs sous-applications. Tous les calculs ne sont pas l'œuvre d'une seule
machine et les données sont réparties sur de très, très nombreuses machines.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jusque là, c'est tout bon. Des systèmes distribués, on en trouve un peu partout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui rend l'actualité intéressante est le domaine d'application des recherches
de cette équipe&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
la mise en relation &lt;em&gt;«&amp;nbsp;d'entités aux capacités limitées, géographiquement
distantes et potentiellement mobiles&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="alert  alert-info compound"&gt;
&lt;p&gt;Il s'agit là, entre autres, &lt;strong&gt;des objets connectés&lt;/strong&gt; de type smartphone,
caméra IP, GPS, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="applique-a-l-entreprise"&gt;
&lt;h2&gt;Appliqué à l'entreprise&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et la startup&amp;nbsp;? Voici ce qu'elle propose&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="media"&gt;
&lt;div class="pull-left"&gt;
&lt;img alt="page d'acuueil du site http://mediego.com" class="media-object" src="images/mediego.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="media-body"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="alert  alert-danger compound"&gt;
&lt;p&gt;On notera en particulier &lt;strong&gt;l'hyper-segmentation dynamique de l'audience&lt;/strong&gt; et
&lt;strong&gt;la personnalisation imédiate&lt;/strong&gt; des contenus livrés à leurs clients.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vous l'aurez compris&amp;nbsp;: tout le modèle économique est basé sur &lt;strong&gt;VOUS&lt;/strong&gt;. Et en
particulier, tout ce que l'on pourra déduire de vos données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée est donc de récupérer et travailler vos données pour revendre les
informations vous concernant. Celles-ci sont pré-compilées (a priori sur votre
smartphone ou navigateur web) avant d'être récoltées. Des serveurs stockent ces
informations. Enfin, elles sont re-travaillées pour mieux déceler vos futures
envies (ou &lt;em&gt;vos points faibles&lt;/em&gt;) et permettre à d'autres d'en tirer profit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus un «&amp;nbsp;profil&amp;nbsp;» est détaillé, plus l'information devient pertinente.
Aujourd'hui, l'origine la plus critique de vos données provient de votre
téléphone portable. Et il y en a des choses à récupérer&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert  alert-warning compound"&gt;
&lt;p class="compound-first"&gt;Il est important de signaler que ces méthodes ne sont pas l'apanage de cette
startup, loin de là. Disons qu'être une référence dans la technique peut
certainement aider à convaincre des clients.&lt;/p&gt;
&lt;p class="compound-last"&gt;Par ailleurs, je tiens à signaler que je n'ai rien contre cette entreprise ni
Mle ou Mme Kermarrec. Cet exemple me sert ici d'appui pour expliquer les
enjeux, rien de plus.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="et-alors"&gt;
&lt;h2&gt;Et alors ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'entends déjà dans la salle certains se rassurer énergiquement&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;qu'ils y
aillent, cela ne me dérange pas et peut même m'aider à gagner du temps sur mes
prochains achats&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, ok.  Admettons que l'on puisse gagner un temps non négligeable par ces
méthodes. (Quoique cela resterait à prouver...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il convient tout de même de contre-balancer ces pratiques avec les inconvénients
et les risques qu'elles comportent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces risques sont nombreux, trop nombreux pour être détaillés dans cet article.
Et si vous croyez échapper à tout ça, vous vous trompez lourdement. Bien sûr, on
détaillera tout ceci au fur et à mesure, dans de prochains articles. ,-)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ce-qu-il-faut-retenir"&gt;
&lt;h2&gt;Ce qu'il faut retenir&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le plus important, c'est que les méthodes pour traiter vos données font
l'objet d'études&lt;/strong&gt; très sérieuses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La cible, bien souvent, c'est vous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le processus démarre à partir de n'importe quel type d'objet connecté, le
plus courant actuellement étant le smartphone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vos données sont regroupées et croisées entre elles pour mieux deviner sur
vous ce que les données brutes ne disent pas directement.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="alert  alert-danger compound"&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, &lt;strong&gt;tout détail sur vous et votre vie compte pour quelqu'un&lt;/strong&gt;. Et
ce qu'il en fera vous dépasse complètement.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Informatique"></category><category term="Big Data"></category><category term="Vie privée"></category></entry></feed>