<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Digital Side Effects, le blog de Nicolas Sebrecht</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/" rel="alternate"></link><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/feeds/numerique.atom.xml" rel="self"></link><id>http://nicolas.sebrecht.fr/</id><updated>2016-12-09T16:20:00+01:00</updated><entry><title>Tout détail sur votre vie compte pour quelqu'un</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/tout-detail-sur-votre-vie-compte-pour-quelquun.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-09T16:20:00+01:00</published><updated>2016-12-09T16:20:00+01:00</updated><author><name>Nicolas Sebrecht</name></author><id>tag:nicolas.sebrecht.fr,2016-12-09:tout-detail-sur-votre-vie-compte-pour-quelquun.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour ce premier article (oui mais non, le précédant ne compte pas vraiment !),
nous voici plongé dans une belle actu. Trois français ont ainsi été honorés pour
leurs travaux dans les domaines phares du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;em&gt;«&amp;nbsp;L'Association for Computing Machinery, qui attribue le prix Turing,
distingue aussi chaque année des scientifiques nommés « ACM Fellows » pour
leur contribution aux sciences informatiques. Cette année, la liste comporte
trois Français dont deux chercheurs de l'Inria, Anne-Marie Kermarrec et André
Seznec, et un professeur du MIT, Fredo Durand.&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;
(&lt;a class="reference external" href="http://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-trois-chercheurs-francais-nommes-acm-fellows-2016-66744.html."&gt;le monde informatique&lt;/a&gt;)&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="section" id="l-actu"&gt;
&lt;h2&gt;L'actu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes heureux d'apprendre que des français se trouvent à la pointe des
nouvelles technologies. Félicitations aux nominés&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par là même, on apprend qu'une de ces personnes est à la fois chercheuse à
l'Inria et co-fondatrice d'une startup&amp;nbsp;: &lt;a class="reference external" href="http://www.mediego.com"&gt;mediego&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l'Inria, Anne-Marie Kermarrec fait partie de &lt;a class="reference external" href="https://www.inria.fr/equipes/asap"&gt;l'équipe ASAP&lt;/a&gt; (pour As
Scalable As Possible) qui s'intéresse aux &lt;em&gt;systèmes distribués&lt;/em&gt;. Ce domaine de
recherche vise à construire des applications distribuées à large échelle.&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert  alert-info compound"&gt;
&lt;p&gt;Ici, il faut simplement comprendre que l'application est construite en
plusieurs sous-applications. Tous les calculs ne sont pas l'œuvre d'une seule
machine et les données sont réparties sur de très, très nombreuses machines.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jusque là, c'est tout bon. Des systèmes distribués, on en trouve un peu partout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui rend l'actualité intéressante est le domaine d'application des recherches
de cette équipe&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
la mise en relation &lt;em&gt;«&amp;nbsp;d'entités aux capacités limitées, géographiquement
distantes et potentiellement mobiles&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="alert  alert-info compound"&gt;
&lt;p&gt;Il s'agit là, entre autres, &lt;strong&gt;des objets connectés&lt;/strong&gt; de type smartphone,
caméra IP, GPS, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="applique-a-l-entreprise"&gt;
&lt;h2&gt;Appliqué à l'entreprise&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et la startup&amp;nbsp;? Voici ce qu'elle propose&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="media"&gt;
&lt;div class="pull-left"&gt;
&lt;img alt="page d'acuueil du site http://mediego.com" class="media-object" src="images/mediego.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="media-body"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="alert  alert-danger compound"&gt;
&lt;p&gt;On notera en particulier &lt;strong&gt;l'hyper-segmentation dynamique de l'audience&lt;/strong&gt; et
&lt;strong&gt;la personnalisation imédiate&lt;/strong&gt; des contenus livrés à leurs clients.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vous l'aurez compris&amp;nbsp;: tout le modèle économique est basé sur &lt;strong&gt;VOUS&lt;/strong&gt;. Et en
particulier, tout ce que l'on pourra déduire de vos données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée est donc de récupérer et travailler vos données pour revendre les
informations vous concernant. Celles-ci sont pré-compilées (a priori sur votre
smartphone ou navigateur web) avant d'être récoltées. Des serveurs stockent ces
informations. Enfin, elles sont re-travaillées pour mieux déceler vos futures
envies (ou &lt;em&gt;vos points faibles&lt;/em&gt;) et permettre à d'autres d'en tirer profit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus un «&amp;nbsp;profil&amp;nbsp;» est détaillé, plus l'information devient pertinente.
Aujourd'hui, l'origine la plus critique de vos données provient de votre
téléphone portable. Et il y en a des choses à récupérer&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert  alert-warning compound"&gt;
&lt;p class="compound-first"&gt;Il est important de signaler que ces méthodes ne sont pas l'apanage de cette
startup, loin de là. Disons qu'être une référence dans la technique peut
certainement aider à convaincre des clients.&lt;/p&gt;
&lt;p class="compound-last"&gt;Par ailleurs, je tiens à signaler que je n'ai rien contre cette entreprise ni
Mle ou Mme Kermarrec. Cet exemple me sert ici d'appui pour expliquer les
enjeux, rien de plus.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="et-alors"&gt;
&lt;h2&gt;Et alors ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'entends déjà dans la salle certains se rassurer énergiquement&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;qu'ils y
aillent, cela ne me dérange pas et peu même m'aider à gagner du temps sur mes
prochains achats&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, ok.  Admettons que l'on puisse gagner un temps non négligeable par ces
méthodes. (Quoique cela resterait à prouver...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il convient tout de même contre-balancer ces pratiques avec les inconvénients et
les risques qu'elles comportent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces risques sont nombreux, trop nombreux pour être détaillés dans cet article.
Et si vous croyez échapper à tout ça, vous vous trompez lourdement. Bien sûr, on
détaillera tout ceci au fur et à mesure, dans de prochains articles. ,-)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ce-qu-il-faut-retenir"&gt;
&lt;h2&gt;Ce qu'il faut retenir&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le plus important, c'est que les méthodes pour traiter vos données font
l'objet d'études&lt;/strong&gt; très sérieuses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La cible, bien souvent, c'est vous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le processus démarre à partir de n'importe quel type d'objet connecté, le
plus courant actuellement étant le smartphone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vos données sont regroupées et croisées entre elles pour mieux deviner sur
vous ce que les données brutes ne disent pas directement.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="alert  alert-danger compound"&gt;
&lt;p&gt;En conclusion, &lt;strong&gt;tout détail sur vous et votre vie compte pour quelqu'un&lt;/strong&gt;. Et
ce qu'il en fera vous dépasse complètement.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Informatique"></category><category term="Big Data"></category><category term="Vie privée"></category></entry><entry><title>L'ubiquité numérique</title><link href="http://nicolas.sebrecht.fr/lubiquite-numerique.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-08T10:20:00+01:00</published><updated>2016-12-08T10:20:00+01:00</updated><author><name>Nicolas Sebrecht</name></author><id>tag:nicolas.sebrecht.fr,2016-12-08:lubiquite-numerique.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Allons droit au but : &lt;strong&gt;&lt;em&gt;l'ubiquité informatique&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (ou &lt;strong&gt;&lt;em&gt;intelligence
ambiante&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), vous ne connaissez peut-être pas. Et pourtant, il s'agit d'un
thème de société majeur. &lt;strong&gt;Tout le monde est concerné&lt;/strong&gt;, absolument tout le
monde ! Malheureusement, peu de monde en parle...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...Pas le temps ? Intérêts obligent ? Qu'importe. &lt;strong&gt;L'informatique opère des
changements que nous pensons bien connaître. Pourtant, cela n'a jamais été aussi
faux.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans &lt;code&gt;Digital Side Effects&lt;/code&gt;, nous discuterons du numérique tel que personne n'en
parle : &lt;em&gt;Edward Snowden, e-santé, big data, Wikileaks, objets connectés,
Facebook,&lt;/em&gt; etc. Impossible de tous les citer.&lt;/p&gt;
&lt;div class="bg-info"&gt;
&lt;p&gt;Tous ces sujets cachent une réalité qu'il est important de maîtriser. &lt;strong&gt;Croire
que c'est un sujet qui ne nous concerne pas encore est votre première erreur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Les changements de société actuels et à venir dépendent des évolutions
techniques et de ce que nous déciderons d'en faire.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Et si les professionnels du secteur n&amp;#39;en parlent pas, alors qui le fera ?
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</summary><category term="Informatique"></category><category term="Vie privée"></category></entry></feed>